[
  {
    "id": "1",
    "type": "single",
    "question": "以下不属于计算机输入设备的有( )。",
    "options": ["A. 键盘", "B. 音箱", "C. 鼠标", "D. 传感器"],
    "correct": "B",
    "explanation": "“输入”指外界向机器内部传递信息，“输出”指计算机内部信息向外界展示。“音箱”属于向外部播放声音，故属于输出设备，所以本题正确答案为B。",
    "source": "2023年3月 GESP C++一级试题"
  },
  {
    "id": "2",
    "type": "single",
    "question": "计算机系统中存储的基本单位用B来表示，它代表的是( )。",
    "options": ["A. Byte", "B. Block", "C. Bulk", "D. Bit"],
    "correct": "A",
    "explanation": "计算机中，表示存储大小的最小单位为“字节”，英文为“Byte”，用大写字母B表示，所以本题正确答案为A。",
    "source": "2023年3月 GESP C++一级试题"
  },
  {
    "id": "3",
    "type": "single",
    "question": "常量7.0的数据类型是( )。",
    "options": ["A. double", "B. float", "C. void", "D. int"],
    "correct": "A",
    "explanation": "C++中基本数据类型有整型int，浮点型double、float等，7.0是小数形式，属于浮点型，C++中浮点型默认是double，所以本题正确答案为A。",
    "source": "2023年3月 GESP C++一级试题"
  },
  {
    "id": "4",
    "type": "single",
    "question": "下列关于C++语言的叙述，不正确的是( )。",
    "options": ["A. 变量定义时可以不初始化", "B. 变量被赋值之后的类型不变", "C. 变量没有定义也能够使用", "D. 变量名必须是合法的标识符"],
    "correct": "C",
    "explanation": "变量必须定义才能使用，没有定义变量就使用会造成编译错误，所以本题正确答案为C。",
    "source": "2023年3月 GESP C++一级试题"
  },
  {
    "id": "5",
    "type": "single",
    "question": "以下不可以作为C++标识符的是( )。",
    "options": ["A. x321", "B. 0x321", "C. x321_", "D. _x321"],
    "correct": "B",
    "explanation": "变量的命名规则：只能包含大小写字母、数字、下划线；必须以大小写字母或者下划线开头。选项B以数字开头，违反变量的命名规则，所以本题正确答案为B。",
    "source": "2023年3月 GESP C++一级试题"
  },
  {
    "id": "6",
    "type": "single",
    "question": "以下哪个不是C++语言的关键字？",
    "options": ["A. int", "B. for", "C. do", "D. cout"],
    "correct": "D",
    "explanation": "cin和cout都是C++的常对象，但不是关键字，所以本题正确答案为D。",
    "source": "2023年3月 GESP C++一级试题"
  },
  {
    "id": "7",
    "type": "single",
    "question": "如果a、b和c都是int类型的变量，下列哪个语句不符合C++语法？",
    "options": ["A. c=a+b;", "B. c+=a+b;", "C. c=a=b;", "D. c=a++b"],
    "correct": "D",
    "explanation": "++是自增运算符，a++表示a在原本的值上自增1，后面跟上b不符合C++语法，所以本题正确答案为D。",
    "source": "2023年3月 GESP C++一级试题"
  },
  {
    "id": "8",
    "type": "single",
    "question": "如果用两个int类型的变量a和b分别表达长方形的长和宽，则下列哪个表达式不能用来计算长方形的周长？",
    "options": ["A. a+b*2", "B. 2*a+2*b", "C. a+b+a+b", "D. b+a*2+b"],
    "correct": "A",
    "explanation": "根据运算规则，选项A先算乘法b*2，后算加法a+b*2，不能用来计算长方形的周长，所以本题正确答案为A。",
    "source": "2023年3月 GESP C++一级试题"
  },
  {
    "id": "9",
    "type": "single",
    "question": "表达式((3==0)+'A'+1+3.0)的结果类型为( )。",
    "options": ["A. double", "B. int", "C. char", "D. bool"],
    "correct": "A",
    "explanation": "算式中，(3==0)的计算结果为bool类型、'A'为char类型常量、1为int类型常量、3.0为double类型常量，将它们相加时会从低精度向高精度进行类型转换，最终结果为double类型，所以本题正确答案为A。",
    "source": "2023年3月 GESP C++一级试题"
  },
  {
    "id": "10",
    "type": "single",
    "question": "如果a为int类型的变量，且a的值为6，则执行a*=3；之后，a的值会是( )。",
    "options": ["A. 3", "B. 6", "C. 9", "D. 18"],
    "correct": "D",
    "explanation": "a*=3相当于a=a*3，a的初始值是6，6*3=18，所以本题正确答案为D。",
    "source": "2023年3月 GESP C++一级试题"
  },
  {
    "id": "11",
    "type": "single",
    "question": "如果a和b均为int类型的变量，下列表达式不能正确判断“a等于0且b等于0”的是( )。",
    "options": ["A. (a==0)&&(b==0)", "B. (a==b==0)", "C. (!a)&&(!b)", "D. (a==0)+(b==0)==2"],
    "correct": "B",
    "explanation": "选项B是先判断a和b是否相等，若相等表达式a==b的值为1，若不相等a==b的值为0，再判断表达式a==b的值是否等于0，只有a和b不相等时，整个表达式成立，不能正确判断“a等于0且b等于0”，所以本题正确答案为B。",
    "source": "2023年3月 GESP C++一级试题"
  },
  {
    "id": "12",
    "type": "single",
    "question": "如果a为int类型的变量，下列哪个表达式可以正确求出满足“大于等于a且是4的倍数”的整数中最小的？",
    "options": ["A. a*4", "B. a/4*4", "C. (a+3)/4*4", "D. a - a%4 + 4"],
    "correct": "C",
    "explanation": "令a=4k+t，k是一个整数，0<=t<=3，则(a+3)/4=(4k+t+3)/4=k+(t+3)/4。如果a是4的倍数，则t=0，(a+3)/4*4=k*4=a；否则t>=1，结果为4k+4，是大于a且是4的倍数的整数中最小的，所以本题正确答案为C。",
    "source": "2023年3月 GESP C++一级试题"
  },
  {
    "id": "13",
    "type": "single",
    "question": "在下列代码的横线处填写( )，可以使得输出是“20 10”。<pre><code>#include &lt;iostream&gt;\nusing namespace std;\nint main(){\n    int a=10,b=20;\n    a= ;//在此处填入代码\n    b=a/100;\n    a=a%100;\n    cout&lt;&lt;a&lt;&lt;\" \"&lt;&lt;b&lt;&lt;endl;\n    return 0;\n}</code></pre>",
    "options": ["A. a + b", "B. (a + b) * 100", "C. b * 100 + a", "D. a * 100 + b"],
    "correct": "D",
    "explanation": "已知输出是“20 10”，即此时a为20、b为10。第7行对a赋值后a为20，可知第7行语句执行前a除以100的余数为20；第6行对b赋值后b为10，可知第6行语句执行前a除以100的商为10，故第6行语句执行前a应为1020。第5行语句执行前a为10、b为20，只有选项D的表达式结果为1020，所以本题正确答案为D。",
    "source": "2023年3月 GESP C++一级试题"
  },
  {
    "id": "14",
    "type": "single",
    "question": "在下列代码的横线处填写( )，可以使得输出是“1248”。<pre><code>#include &lt;iostream&gt;\nusing namespace std;\nint main(){\n    for(int i=1;i&lt;=8;)//在此处填入代码\n        cout&lt;&lt;i;\n    return 0;\n}</code></pre>",
    "options": ["A. i++", "B. i *= 2", "C. i += 2", "D. i * 2"],
    "correct": "B",
    "explanation": "变量i的初始值是1，循环条件是i小于等于8，输出结果是1248，规律是在前一个的基础上乘2，每次i*2之后赋给i，所以本题正确答案为B。",
    "source": "2023年3月 GESP C++一级试题"
  },
  {
    "id": "15",
    "type": "single",
    "question": "执行以下C++语言程序后，输出结果是( )。<pre><code>#include &lt;iostream&gt;\nusing namespace std;\nint main(){\n    int sum= 0;\n    for(int i=1;i&lt;=20; i++)\n        if(i%3==0||i%5==0)\n            sum+=i;\n    cout&lt;&lt;sum&lt;&lt;endl;\n    return 0;\n}</code></pre>",
    "options": ["A. 210", "B. 113", "C. 98", "D. 15"],
    "correct": "C",
    "explanation": "循环范围是从1到20，判断当前数是3或者是5的倍数，就将i累加到sum中，满足条件的数有3、5、6、9、10、12、15、18、20，相加结果为98，所以本题正确答案为C。",
    "source": "2023年3月 GESP C++一级试题"
  },
  {
    "id": "16",
    "type": "single",
    "question": "在Windows系统中通过键盘完成对选定文本移动的按键组合是先Ctrl+X，移动到目标位置后按Ctrl+V。( )",
    "options": ["A. 正确", "B. 错误"],
    "correct": "A",
    "explanation": "Ctrl+X表示剪切文件（复制并从原位置删除），Ctrl+V表示粘贴所剪切的文件，该操作可完成选定文本的移动，所以本题正确。",
    "source": "2023年3月 GESP C++一级试题"
  },
  {
    "id": "17",
    "type": "single",
    "question": "程序员用C、C++、Python、Scratch等编写的程序能在CPU上直接执行。( )",
    "options": ["A. 正确", "B. 错误"],
    "correct": "B",
    "explanation": "这些编程语言均无法在CPU上直接执行，需要通过各自的方式转换成机器语言后才能被CPU识别和执行，所以本题错误。",
    "source": "2023年3月 GESP C++一级试题"
  },
  {
    "id": "18",
    "type": "single",
    "question": "在C++语言中，注释不宜写得过多，否则会使得程序运行速度变慢。( )",
    "options": ["A. 正确", "B. 错误"],
    "correct": "B",
    "explanation": "注释信息会在编译过程中被去掉，不会产生机器指令，不会影响程序运行速度，所以本题错误。",
    "source": "2023年3月 GESP C++一级试题"
  },
  {
    "id": "19",
    "type": "single",
    "question": "在C++语言中，标识符中可以有数字，但不能以数字开头。( )",
    "options": ["A. 正确", "B. 错误"],
    "correct": "A",
    "explanation": "根据变量的命名规则，标识符只能包含大小写字母、数字、下划线，且必须以大小写字母或者下划线开头，所以本题正确。",
    "source": "2023年3月 GESP C++一级试题"
  },
  {
    "id": "20",
    "type": "single",
    "question": "'3'是一个int类型常量。( )",
    "options": ["A. 正确", "B. 错误"],
    "correct": "B",
    "explanation": "int是整型，3是int类型常量，但'3'在C++语言中表示字符，是char类型常量，所以本题错误。",
    "source": "2023年3月 GESP C++一级试题"
  },
  {
    "id": "21",
    "type": "single",
    "question": "if语句中的条件表达式的结果必须为bool类型。( )",
    "options": ["A. 正确", "B. 错误"],
    "correct": "B",
    "explanation": "if语句的条件表达式不一定是bool类型，任何非零值都会被视为真，而零值会被视为假，所以本题错误。",
    "source": "2023年3月 GESP C++一级试题"
  },
  {
    "id": "22",
    "type": "single",
    "question": "for语句的循环体至少会执行一次。( )",
    "options": ["A. 正确", "B. 错误"],
    "correct": "B",
    "explanation": "for循环先判断循环条件，如果初始表达式后的状态使循环条件表达式为假，则不会执行循环体，所以本题错误。",
    "source": "2023年3月 GESP C++一级试题"
  },
  {
    "id": "23",
    "type": "single",
    "question": "如果a为int类型的变量，则赋值语句a=a+3是错误的，因为这条语句会导致a无意义。( )",
    "options": ["A. 正确", "B. 错误"],
    "correct": "B",
    "explanation": "在C++语言中a=a+3并不表示方程或恒等式，会让a的值变为在原值的基础上增加3，不会导致a无意义，所以本题错误。",
    "source": "2023年3月 GESP C++一级试题"
  },
  {
    "id": "24",
    "type": "truefalse",
    "question": "如果a为int类型的变量，则表达式(a / 4 == 2)和表达式(a >= 8 && a <= 11)的结果总是相同的。( )",
    "correct": "√",
    "explanation": "本题考察算术运算。a为int类型时，a/4 == 2意味着a在8到11之间，与后一表达式结果相同，故正确。",
    "source": "2023年3月 GESP C++一级试题解析.pdf"
  },
  {
    "id": "25",
    "type": "truefalse",
    "question": "表达式(3.5 * 2)的计算结果为7.0，且结果类型为double。( )",
    "correct": "√",
    "explanation": "本题考察算术运算。3.5为double类型，与int类型2相乘结果为double类型7.0，故正确。",
    "source": "2023年3月 GESP C++一级试题解析.pdf"
  }
]